\chapter{Wprowadzenie}
\label{cha:rozdzial1}

Obecnie masowo rośnie ilość będących w~użyciu wydajnych urządzeń mobilnych. Jednocześnie cały czas wzrasta niezaspokojone zapotrzebowanie na łatwo dostępną moc obliczeniową. Celem niniejszej pracy jest próba odpowiedzi na poniższe pytanie przewodnie: 
\begin{quote}
Czy możliwe jest wykorzystanie urządzeń mobilnych do efektywnego prowadzenia rozproszonych obliczeń?
\end{quote}

\section{Cel pracy}

Celem zasadniczym pracy jest zweryfikowanie możliwości utylizacji rosnącej mocy obliczeniowej urządzeń mobilnych. Dodatkowo należy wskazać, w~jakim podzbiorze obliczeń rozproszonych można znaleźć zastosowanie dla telefonów i~tabletów, jako jednostek obliczeniowych rozlokowanych po całym świecie.

Aby rozwiązać tak postawiony problem, konieczne było zaprojektowanie i zaimplementowanie platformy wspierającej prowadzenie wybranych typów obliczeń rozproszonych w~mobilnej chmurze obliczeniowej. W~ramach niniejszej pracy zaprojektowana i~zaimplementowana została platforma \textit{Mobile Cloud Platform}. Stworzona platforma pozwala na skonstruowanie chmury obliczeniowej z~urządzeń mobilnych, a~następnie na uruchamianie i~prowadzenie obliczeń na zestawionej chmurze. W~dalszej kolejności stworzona platforma została zbadana pod kątem prowadzenia rozproszonych obliczeń i~porównana z~innymi rozwiązaniami dostępnymi na rynku (nie koniecznie adresowanymi na urządzenia mobilne).

Zasadniczą zaletą urządzeń mobilnych jest ich osadzenie w~środowisku, dzięki czemu w~trakcie prowadzenia obliczeń można wykorzystać pomiary realizowane w~oparciu o~sensory posiadane przez dane urządzenia mobilne. Cecha ta, mimo ograniczonej jednostkowej mocy obliczeniowej w~stosunku do dużych środowisk obliczeniowych, pozwala rozpatrywać tego typu środowisko obliczeniowe w~zupełnie nowych, nieznanych dotąd zastosowaniach. Dodatkową zaletą jest możliwość prowadzenia interakcji z~użytkownikiem urządzenia mobilnego w~ramach wykonywania zadania obliczeniowego, co może pozwolić na prowadzenie sondażów diagnostycznych z~wykorzystaniem~dużej grupy ludzi o~określonym położeniu geograficznym. Kolejny cel niniejszej pracy polega na dostarczeniu wsparcia wyżej wymienionych zastosowań przez \textit{Mobile Cloud Platform}.

\section{Struktura pracy}

Przyjęto następującą strukturę niniejszej pracy. Całość składa się z~dziewięciu rozdziałów oraz dodatków oznaczonych kolejnymi literami alfabetu.

W~rozdziale pierwszym zawarto wprowadzenie do tematu niniejszej pracy wraz z~opisaniem jej celu oraz zakresu wykonanych prac.

W~rozdziale drugim omówiono problematykę obliczeń rozproszonych z~nastawieniem na uzasadnienie zrównoleglania obliczeń oraz przybliżenia czytelnikowi tematyki algorytmiki rozproszonej.

Rozdział trzeci poświęcono na przegląd istniejących rozwiązań w~tematyce prowadzenia obliczeń. Zawarto w~nim informacje o bieżących centrach obliczeniowych, protokołach komunikacyjnych wykorzystywanych w~obliczeniach rozproszonych oraz zastosowaniu urządzeń mobilnych. 

W~czwartym rozdziale omówiono aktualne trendy w~rozwoju urządzeń mobilnych ze szczególnym uwzględnieniem ich mocy obliczeniowej, rozmiaru pamięci, dostępu do internetu oraz dostępności i~powszechności telefonów i~tabletów na świecie.

W~rozdziale piątym omówiono koncepcję, proponowanego w~ramach niniejszej pracy, rozwiązania ze szczególnym uwzględnieniem kluczowych decyzji projektowych. Zawarto w nim informację o~wymaganiach funkcjonalnych oraz niefunkcjonalnych wyspecyfikowanych w~ramach prowadzonego projektu.

W~kolejnym rozdziale omówiono wybrane szczegóły implementacyjne dotyczące realizacji \textit{Mobile Cloud Platform}. Opisane tam zostały m.in. protokoły wykorzystane w~komunikacji pomiędzy urządzeniami oraz zewnętrznymi komponentami.

W~rozdziale siódmym zawarto informacje na temat wdrożenia oraz sposobu użytkowania \textit{Mobile Cloud Platform} wraz z~samouczkiem przedstawiającym przykładowe zastosowanie wszystkich komponentów. Zaprezentowano tutaj sposób wykorzystania stworzonej platformy do rozwiązana przykładowego problemu Travelling Salesman Problem. Celem tego rozdziału jest zaprezentowanie pełnego zakresu funkcjonalności oferowanej przez rozwiązanie stworzone w~ramach niniejszej pracy.

W rozdziale ósmym zawarto wyniki badań eksperymentalnych. Zamieszczono w nim informacje o~wykorzystanych zadaniach obliczeniowych, specyfikacji środowiska testowego oraz metodyce prowadzenia testów. Na końcu umieszczono wyniki badań eksperymentalnych wraz z~wnioskami, pozwalającymi udzielić odpowiedzi na pytania postawione we wstępie pracy o możliwość efektywnego wykorzystania urządzeń mobilnych do prowadzenia obliczeń rozproszonych.

Ostatni z~rozdziałów stanowi podsumowanie przeprowadzonych prac. Zawarto tutaj najważniejsze wnioski wynikające z~rezultatów badań eksperymentalnych, wraz z~dalszymi możliwościami rozwoju projektu.

\section{Zakres prac}

Zakres niniejszej pracy obejmuje zaprojektowanie i~zaimplementowanie platformy \textit{Mobile Cloud Platform}, która umożliwi uruchamianie zadań obliczeniowych w~chmurze składającej się z~urządzeń mobilnych. Projekt platformy powinien adresować trendy w~rozwoju urządzeń mobilnych, aby jak najlepiej umożliwić zastosowanie ich do prowadzenia obliczeń równoległych w~ciągu kilku najbliższych lat. Dodatkowo w~ramach \textit{Mobile Cloud Platform} należy zdefiniować i~zaimplementować API, które umożliwi prowadzenie obliczeń równoległych opartych o~wymianę komunikatów pomiędzy urządzeniami.

Następnym krokiem w~niniejszej pracy jest stworzenie kilku przykładowych równoległych zadań obliczeniowych przeznaczonych na \textit{Mobile Cloud Platform}, które pozwolą zweryfikować eksperymentalnie zarówno działanie platformy, jak i~jej wady i~zalety w~ramach prowadzenia obliczeń równoległych.

Przed przystąpieniem do weryfikacji eksperymentalnej należało dostarczyć możliwość prostego przeprowadzenia testów na środowisku składającym się z~co najmniej kilkudziesięciu urządzeń mobilnych\footnote{Ilość wykorzystanych urządzeń mobilnych w~celach weryfikacji eksperymentalnej była zależna od dostępnego, na czas pisania pracy, wsparcia technologicznego.}. W~celu umożliwienia przeprowadzenia weryfikacji eksperymentalnej w~niedługim czasie, zaprojektowano i~zaimplementowano \textit{Mobile Cloud Control Center}, które realizuje wystarczającą funkcjonalność do zestawiania chmur mobilnych i~wykonywania na nich zadań obliczeniowych.

Weryfikacja eksperymentalna została przeprowadzona tak, aby odpowiedzieć na pytanie przewodnie niniejszej pracy związane z~możliwością wykorzystania urządzeń mobilnych do prowadzenia obliczeń równoległych. Wykorzystane miary wraz ze sposobem prowadzenia testów zostały dobrane tak, aby jak najlepiej wskazać główne zalety oraz wady \textit{Mobile Cloud Platform}.


